//Podemos observar um arquivo de configuração utilizado pelo framework, no qual é preparado o middleware para a conexão com o Derby Database

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<beans xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xmlns:context="http://www.springframework.org/schema/context"
    xmlns:p="http://www.springframework.org/schema/p"
    xmlns:tx="http://www.springframework.org/schema/tx"
    xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans 
http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans-3.2.xsd
http://www.springframework.org/schema/context 
http://www.springframework.org/schema/context/spring-context-4.3.xsd
http://www.springframework.org/schema/tx
http://www.springframework.org/schema/tx/spring-tx-4.3.xsd">

  <context:component-scan base-package="exemplo01" />
  <context:annotation-config />

  <bean id="dataSource" class=
  "org.springframework.jdbc.datasource.DriverManagerDataSource">
     <property name="driverClassName"
               value="org.apache.derby.jdbc.ClientDriver" />
     <property name="url" 
               value="jdbc:derby://localhost:1527/exemplo001" />
     <property name="username" value="exemplo001" />
     <property name="password" value="exemplo001" />
  </bean>
	
  <bean id="entityManagerFactory" class=
  "org.springframework.orm.jpa.LocalContainerEntityManagerFactoryBean" 
   p:packagesToScan="exemplo01.model" p:dataSource-ref="dataSource">
     <property name="jpaPropertyMap">
        <map><entry key="eclipselink.weaving" value="false"/></map>
     </property>
     <property name="jpaVendorAdapter">
     <bean class=
     "org.springframework.orm.jpa.vendor.EclipseLinkJpaVendorAdapter">
        <property name="generateDdl" value="true" />
        <property name="showSql" value="true" />
     </bean>
     </property>
  </bean>

  <bean id="transactionManager" class=
  "org.springframework.orm.jpa.JpaTransactionManager">
     <property name="entityManagerFactory" 
               ref="entityManagerFactory"/>
  </bean>
  <tx:annotation-driven transaction-manager="transactionManager"/>    
</beans>


//Aqui, temos a configuração de um gestor de persistência. É necessário dar atenção ao uso de namespaces. Após incluir todos os namespaces necessários, há as configurações. A mais simples é o contexto, com a definição do pacote a partir do qual os beans (componentes) serão pesquisados. Adotamos o valor exemplo01.

//A conexão com o banco de dados tem como base a classe DriverManagerDataSource. As propriedades necessárias são o driver do Derby, a URL de conexão, usuário e senha. A conexão é utilizada pela fábrica de gerenciadores, do tipo LocalContainerEntityManagerFatoryBean, fazendo a ponte com o driver JPA por meio da classe EclipseLinkJpaVendorAdapter. As entidades deverão ser criadas no pacote exemplo01.model, bem como os elementos que controlam a persistência.


//Por trabalhar com o JPA, o controle transacional será baseado na classe JpaTransactionManager.


//Observe que a camada Model será definida no pacote exemplo01.model, onde as entidades são criadas com o mapeamento objeto-relacional do JPA.

//Na entidade Produto, a anotação Entity garante a persistência em uma tabela de mesmo nome, e Id é o campo chave primária. Veja:

@Entity
public class Produto {
   @Id
   public Integer codigo;
   public String nome;
   public Integer quantidade;
	
   public Produto() {}
   public Produto(Integer codigo, String nome, Integer quantidade){
      this.codigo = codigo;
	this.nome = nome;
	this.quantidade = quantidade;
   }
}

//Implementaremos a persistência no padrão DAO (Data Access Object), segundo duas estratégias possíveis: a primeira seria uma classe definida como um bean, com a implementação dos métodos necessários, e a segunda utiliza uma interface JpaRepository, delegando para o Spring a criação desses métodos.

Tendo como base a primeira estratégia, os componentes de persistência são classes anotadas, que utilizam o middleware de forma automática, como na classe ProdutoConcreteDAO, criada no pacote exemplo01.model. Veja:


@Component
public class ProdutoConcreteDAO {
   @PersistenceContext
   private EntityManager em;

   public void save(Produto produto) {
	em.persist(produto);
   }
   public List<Produto> findAll() {
      return em.createQuery("SELECT p FROM Produto p")
               .getResultList();
   }
}

//Enquanto a anotação Component coloca a classe no contexto do Spring, ou seja, transforma-a em um bean, a anotação PersistenceContext obtém o gerenciador de entidades por meio da fábrica configurada anteriormente. O gerenciador será utilizado para consultar as entidades ou manipulá-las, como nos métodos findAll e persist.

//Na segunda estratégia, definimos uma interface de persistência e deixamos o Spring cuidar do resto. A nova abordagem diminui o esforço de programação, já que as ações comuns são criadas automaticamente.

//A interface ProdutoDAO demonstra a simplicidade do processo:


public interface ProdutoDAO 
       extends JpaRepository<Produto, Integer> {
}


//Nossa interface descende de JpaRepository, tendo como parâmetros de tipo a classe Produto, que representa a entidade, e a classe Integer, para a chave primária, sendo criada no pacote exemplo01.model.


@Component
public class GerenciadorProduto {
   @Autowired
   private ProdutoDAO produtoDAO;
    
   @Transactional
   public void add(Produto produto){
      produtoDAO.persist(produto);
   }
    
   @Transactional(readOnly = true)
   public List<Produto> findAll(){
      return produtoDAO.findAll();                
   }
}

//A classe GerenciadorProduto pertence à camada Controller, no pacote exemplo01.controller. Utilizando a anotação Autowired, configuramos automaticamente nosso DAO. Transactional define uma transação gerenciada pelo contexto, podendo ser configurada como somente leitura, quando não modificamos valores.


// crie a classe principal, representada por:

public class ExemploSpring001 {
  public static void main(String[] args) {
    ClassPathXmlApplicationContext ctx = 
        new ClassPathXmlApplicationContext("classpath:/spring.xml");
    GerenciadorProduto gerenciador = 
        ctx.getBean(GerenciadorProduto.class);
    gerenciador.add(new Produto("A001","Caneta", 100));
    gerenciador.add(new Produto("A002","Lapis", 230));
    for(Produto p: gerenciador.findAll())
        System.out.println(p.getNome());
    ctx.close();
  }
}